%@Titre:Amérique Nord 2012
Dans un collège de Caen (Normandie) est organisé un échange avec le Mexique pour les élèves de 3\up{e} qui étudient l'espagnol en seconde langue.

\medskip
 
\textbf{Partie I -  L'inscription des élèves}

\medskip
 
Le tableau ci-dessous permet de déterminer la répartition de la seconde langue étudiée par les 320 élèves de 4\up{e} et de 3\up{e} de ce collège.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|m{3.5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Seconde langue étudiée	&4\up{e}	&3\up{e} 	&Total\\ \hline\hline 
Espagnol				&84			&			& \\ \hline
Allemand 				&22 		&24 		&\\ \hline
Italien 				&62 		&50			& \\ \hline
Total 					&			&			&320\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center} 

\begin{enumerate}
\item Combien d'élèves peuvent être concernés par cet échange ? 
\item 24 élèves vont participer à ce voyage.
 
Est-il vrai que cela représente plus de 12\,\% des élèves de 3\up{e}?
\end{enumerate}

\bigskip
 
\textbf{Partie II - Le financement}

\medskip

Afin de financer cet échange, deux actions sont mises en {\oe}uvre : un repas mexicain et une tombola.

\medskip
  
\begin{enumerate}
\item Le repas mexicain, où chaque participant paye 15~\si{\EuRo}. 

Au menu, on trouve un plat typique du Mexique, le \emph{Chili con carne}.

\medskip

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
\multicolumn{2}{|c|}{\large Recette pour 4 personnes}\\ \hline\hline 
50~g de beurre &500~g de b{\oe}uf haché\\ 
2 gros oignons &65~g de concentré de \\ 
2 gousses d'ail&tomate \\ 
30~cl de bouillon de b{\oe}uf&400~g de haricots rouges\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip
 
50 personnes participent à ce repas. 
	\begin{enumerate}
		\item Donner la quantité de b{\oe}uf haché, de haricots rouges, d'oignons et de concentré de tomate nécessaire. 
		\item Les dépenses pour ce repas sont de 261~\si{\EuRo}, quel est le bénéfice ? 
	\end{enumerate}
\item La tombola, où 720~tickets sont vendus au prix de 2~\si{\EuRo}.
 
Les lots sont fournis gratuitement par trois magasins qui ont accepté de sponsoriser le projet.

Il y a trois lots à gagner : un lecteur DVD portable, une machine à pain et une mini-chaîne Hifi. 

Un élève achète 1 ticket. 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle probabilité a-t-il de gagner l'un des lots ? 
		\item Quelle probabilité a-t-il de gagner la mini-chaîne Hifi ?
	\end{enumerate} 
\item Montrer que la somme récupérée par les deux actions est de \num{1929}~\si{\EuRo}.
\end{enumerate}